聰明的「美人計」

聰明的「美人計」 - 馮睎乾

我本身是宅男，自互聯網興起以來，大多數新相識都是網友，從未受騙，且往往比現實遇到的人更投契。網上交友的好處，是比較真誠，比較不易受騙。你沒看錯，是不，易，受，騙。

這樣說也許顛覆了很多人想像，但我的觀點有學者研究和個人經驗支持。2004年康奈爾大學學者做過調查，叫學生花一星期統計，人們以什麼方式溝通最易說謊。

結果顯示：14%的電郵、27%的面談、37%的電話通話包含謊言。這結果很合理，在電郵說謊有文字紀錄，被揭發就鐵證如山。識講大話，一定不會白紙黑字。看以上數據，大家面對面交談，不見得會更誠實，反而高一倍機會說謊。

近日「飯腳妹騙案」哄動香港，相比起那位「美人」，我對主腦和受害男的興趣反而更大。這件事顛覆了我們很多常識。

第一，美人計原來不需要美人，初看嘖嘖稱奇，細看又很有道理：騙局的操作原則，是在最短時間內帶最多男人到cafe吃飯；假如真以美女為餌，食物也好吃，男人必死纏爛打，試問食店如何「翻枱」，「美女」又如何一晚走十一場？

但主腦非常聰明，完全捕捉到男人的心理，果斷棄用美女，反而塞給你一團肉──我肯定是經過精挑細選的，顏值必須跌穿某個下限，才能擔此重任──男人大失所望之下，即使「美女」擺明借尿遁，他也會豁達地放豬歸山。

第二，網上獵艷的男人原來只追求內在美，否則看見貨不對辦，怎麼還會把約會進行到底？吃飯如儀也算了，還覺得男人付錢是應有風度？網民看了這新聞，人人咬牙切齒，不是「一巴車佢埋牆」，就是「打到佢變豬頭」。但網上交友的受害男本身不是網民嗎？我深深懷疑，他們都是那些講就凶狠的巴打。

說「網上交友容易受騙」，大概只是我們想當然的印象。相信我：那些會在網上受騙的人，現實中只會更易中伏。問題不在網交，而在妄交。網上美女，巴打好逑，他們總以為「現實無，網上會有」。但真相是：網上無，妄想會有。

馮睎乾

上一則
上一則
文壇陶三姑及其他 (邁克)

下一則
下一則
左軚右軚 (高慧然)